% Para matemática  ------------------------------
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools} % for coloneqq
\usepackage{amssymb}   % for mathbb
\usepackage{dsfont}    % for \mathds1 ~ \mathbb1

% Meta-anotações --- na dúvida, deixe marcado!
% --------------------------------------------
\newcommand{\verif}{(\textsc{verifique!})}
\newcommand{\incompleto}{%
  \begin{center}%
    \textcolor{red}{\dotfill\textsc{A completar}\dotfill}
  \end{center}%
}

% Nomes de grafos
% ---------------
\newcommand{\G}{\ensuremath        {G}}
\newcommand{\gnp}{\ensuremath {G(n,p)}}
\newcommand{\T}{\ensuremath        {T}}
\newcommand{\M}{\ensuremath        {M}}
\newcommand{\N}{\ensuremath        {N}}
\newcommand{\F}{\ensuremath        {F}}
\newcommand{\X}{\ensuremath        {X}}
\newcommand{\Y}{\ensuremath        {Y}}
\newcommand{\aga}{\ensuremath      {H}}
\newcommand{\A}{\ensuremath        {A}}
\newcommand{\B}{\ensuremath        {B}}
\newcommand{\pp}{\ensuremath       {P}}
\newcommand{\Omg}{\ensuremath {\Omega}}
\newcommand{\omg}{\ensuremath {\omega}}

\newcommand{\agalinha}%
                 {\ensuremath   {H'}}
\newcommand{\glinha}%
                 {\ensuremath   {G'}}

% Vértices
% --------
\newcommand{\vu}{\ensuremath     {u}}
\newcommand{\vv}{\ensuremath     {v}}
\newcommand{\vw}{\ensuremath     {w}}
\newcommand{\vx}{\ensuremath     {x}}
\newcommand{\vy}{\ensuremath     {y}}
\newcommand{\vz}{\ensuremath     {z}}
\newcommand{\vs}{\ensuremath     {s}}
\newcommand{\vt}{\ensuremath     {t}}
\newcommand{\vindice}[1]%
                {\ensuremath{v_{#1}}}
\newcommand{\st}{\ensuremath    {st}}
\newcommand{\vmais}%
                {\ensuremath   {v^+}}
\newcommand{\vmenos}%
                {\ensuremath   {v^-}}

% Operadores
% ----------
\DeclareMathOperator{\cob}         {Cob}            % Cobertura
\DeclareMathOperator{\emp}         {Emp}            % Emparelhamento
\DeclareMathOperator{\adj}         {Adj}            % Adjacencia
\DeclareMathOperator{\deficiencia} {Def}            % Deficiência
\DeclareMathOperator{\dist}        {dist}           % Distância
\DeclareMathOperator{\Hyp}         {Hyp}            % Hipergeométrica
\DeclareMathOperator{\Be}          {Be}             % Bernoulli
\DeclareMathOperator{\Bi}          {Bi}             % Binomial
\DeclareMathOperator{\Po}          {Po}             % Poisson
\DeclareMathOperator{\Var}         {Var}            % Variância
\DeclareMathOperator{\Cov}         {Cov}            % Covariância
\DeclareMathOperator{\EE}{\ensuremath  {\mathbb E}} % Esperança
\DeclareMathOperator{\PP}{\ensuremath  {\mathbb P}} % Probabilidade
\DeclareMathOperator{\Prob}{\ensuremath{\mathbb P}} % Probabilidade
\DeclareMathOperator{\RR}{\ensuremath  {\mathbb R}} % Reais
\DeclareMathOperator{\Um}{\ensuremath  {\mathds 1}} % Indicador

\newcommand{\deq}{\ensuremath          {\coloneqq}} % Por definição
\newcommand{\Deq}{\ensuremath%                      % Por definição
                      {\stackrel{\mathrm{def}}{=}}} % (versão escrita)
\newcommand{\grau}[1]{\ensuremath {\mathrm{d}(#1)}} % Grau
\newcommand{\dto}{\ensuremath                       % Convergência
                        {\stackrel{\mathrm{d}}{\to}}} % ``em probabilidade''

\newcommand{\LD}{\textsc{ld}}

% Propriedades do grafo
% ---------------------
\newcommand{\VG}{\ensuremath      {V(G)}}
\newcommand{\vdg}{\ensuremath     {V(G)}}
\newcommand{\adg}{\ensuremath     {A(G)}}
\newcommand{\vdt}{\ensuremath     {V(T)}}
\newcommand{\adt}{\ensuremath     {A(T)}}
\newcommand{\cobg}{\ensuremath {\cob{G}}}
\newcommand{\empg}{\ensuremath {\emp{G}}}
\newcommand{\gve}{\ensuremath  {G=(V,E)}}

% Outras abreviações matemáticas
% ------------------------------
\newcommand{\vazio}{\ensuremath{\emptyset}}
\newcommand{\bigo}[1]{\ensuremath{\mathrm{O}(#1)}}
\newcommand{\Bigo}[1]{\ensuremath{\mathrm{O}\left(#1\right)}}
\newcommand{\sdiff}{\ensuremath{\triangle}}

% Espaço e alinhamento em equações
% --------------------------------
\newcommand{\igual}{\ensuremath{\quad =\quad}}
\newcommand{\ligual}{\ensuremath{\quad \leq\quad}}
\newcommand{\gigual}{\ensuremath{\quad \geq\quad}}
\newcommand{\digual}{\ensuremath{\quad \deq\quad}}

% Rótulos
% -------
\newcommand{\even}{\text{\textsc{even}}}
\newcommand{\odd} {\text{\textsc{odd}}}

% Números
% -------
\newcommand{\numn}{\ensuremath{n}}
\newcommand{\numc}{\ensuremath{c}}
\newcommand{\numk}{\ensuremath{k}}


% QED et al
% ---------
%% \newcommand{\qed}{\hfill\nobreak\(\Box\)}
%% \newcommand{\fimexemplo}{\hfill\nobreak\(\Box\)}
%% \newcommand{\fimbloco}[1]{%                                                                                                                                       
%%   \leavevmode\unskip\penalty9999 \hbox{}\nobreak\hfill
%%   \quad\hbox{\ensuremath{#1}}}
%% \newcommand{\xqed}{\fimbloco{\Box}}

% Ambientes
% ---------
\newenvironment{observacao}{\plainbreak{1}\textbf{Observação:}\quad}{\plainbreak{1}}
\newenvironment{exemplo}{\plainbreak{1}\textbf{Exemplo:}\quad}{\plainbreak{1}}
\newenvironment{definicao}{\par\noindent\ignorespaces\textbf{Definição:}\quad}{\plainbreak{1}}
\newenvironment{fato}{\par\noindent\ignorespaces\textbf{Fato:}\quad}{\plainbreak{1}}
\newenvironment{nota}{\plainbreak{1}\textbf{Nota:}\quad}{\plainbreak{1}}


\newcounter{exercicio}
\setcounter{exercicio}{1}
\newenvironment{exercicio}{%
  \par\noindent\ignorespaces%
  \textcolor{red!70!blue}{Exercício \theexercicio\stepcounter{exercicio}}: \ignorespaces}%
               {\par}

% Nomes (alguns difíceis)
% -----------------------
\newcommand{\Andras}{András}       % András Frank
\newcommand{\Bollobas}{Bollobás}   % Béla Bollobás
\newcommand{\Chebyshev}{Chebyshev} % Pafnuty Chebyshev
\newcommand{\Erdos}{Erd\H os}      % Paul Erdős
\newcommand{\Konig}{K\H onig}      % Dénes Kőnig
\newcommand{\Lovasz}{Lovász}       % László Lovász
\newcommand{\Markov}{Markov}       % Andrei Markov
\newcommand{\Chernoff}{Chernoff}   % Herman Chernoff
\newcommand{\Janson}{Janson}       % Svante Janson    ???? <- confirmar!
\newcommand{\Bennet}{Bennet}       % George Bennet    ???? <- confirmar!
\newcommand{\CauchySchwarz}{Cauchy–Schwarz}
\newcommand{\Luczak}{\L uczak}     % Tomasz Łuczak    ???? <- confirmar!
\newcommand{\Rucinski}{Ruci\'nski} % Andrzej Ruciński ???? <- confirmar!
\newcommand{\Azuma}{Azuma}         % Kazuoki Azuma
\newcommand{\Hoeffding}{Hoeffding} % Wassily Hoeffding
\newcommand{\Jensen}{Jensen}       % Johan Jensen
% Com sobrenome
% -------------
\newcommand{\AndrasFrank}{András Frank}
\newcommand{\AndreiMarkov}{Andrei Markov}
\newcommand{\BelaBollobas}{Béla Bollobás}
\newcommand{\PaulErdos}{Paul Erd\H os}
\newcommand{\DenesKonig}{Dénes K\H onig}
\newcommand{\LaszloLovasz}{László Lovász}
\newcommand{\PafnutyChebyshev}{Pafnuty Chebyshev}
\newcommand{\HermanChernoff}{Herman Chernoff}
\newcommand{\SvanteJanson}{Svante Janson}         % ???? <- confirmar!
\newcommand{\GeorgeBennet}{George Bennet}         % ???? <- confirmar!
\newcommand{\TomaszLuczak}{Tomasz \L uczak}       % ???? <- confirmar!
\newcommand{\AndrzejRucinski}{Andrzej Ruci\'nski} % ???? <- confirmar!
\newcommand{\KazuokiAzuma}{Kazuoki Azuma}
\newcommand{\WassilyHoeffding}{Wassily Hoeffding)}
\newcommand{\JohanJensen}{Johan Jensen}
